城大涉篤數谷國際排名 誇大師生比例 最少兩大學舉報

城大涉篤數谷國際排名
誇大師生比例 最少兩大學舉報

頭條

0:00

【本報訊】近年本港大學排名競爭越趨激烈，《蘋果》調查發現，香港城市大學向國際高等教育資訊機構QS（Quacquarelli Symonds）提供資料時有「篤數」之嫌。記者翻查城大向QS提交的學生人數資料，對比本港大學教育資助委員會官方數字，發現兩者差距高達三成。多名本地大學高層向《蘋果》指控城大涉「報細」學生人數，藉以誇大師生比例力谷排名，據悉，最少兩間本港大學就此向QS投訴。城大校長郭位曾於大學校長會上否認「篤數」。QS未有正面回應有否相關投訴，僅稱未發現本港院校「不誠實」提交資料。

記者：周婷 葉偉東

香港城市大學在與又一城之間的隧道貼上QS世界大學排名榜的「戰績」，但被指「報細」學生人數。江俊豪攝

近年備受追捧的QS世界大學排名榜，院校的師生比例佔排名總分兩成，城大過去3年由57位攀升至49位。根據QS準則，各院校應提供本科生及研究生人數，包括受政府資助及自資課程，以計算師生比例；教資會的官方紀錄則只包括受政府資助的本科生及研究生。若院校按此準則呈交資料，QS的人數紀錄應多於教資會。

城大校長郭位

與教資會紀錄差三成

《蘋果》翻查最近3年QS網頁庫存的院校學生人數資料，對比相應年度教資會官方紀錄，發現城大向前者呈交的人數明顯少於後者。兩者差距更逐年擴大，前年及去年分別為14.7%及27.4%。今年QS資料顯示城大僅有9,240名學生，但教資會紀錄的城大全日制受資助本科生及研究生共13,283人，兩者差距高達30.4%。

多於一名本港大學高層向《蘋果》透露，大學學界早已察覺城大呈報的數據有異，懷疑城大取巧計算全年度「最少人」的日子，例如暑假，「舉例係一個本科新生未入學、畢業生已離校嘅日子，snapshot（定格）咁樣去上報人數，正正等同報少一屆本科生，整體人數差距就差不多係兩、三成」。

本報獲悉，最少兩間本地大學曾就此向QS投訴。有熟悉高等教育的學者稱：「我唔知道城大點樣play tricks（玩把戲）、甚至自圓其說，但好明顯嘅係QS顯示嘅資料，根本唔反映城大真實情況。」事實上，城大2015/16年報指全校有逾兩萬名學生，包括資助及自資本科生和研究生，社區學院學生則不計算在內，與QS相應年度紀錄的9,240人相去甚遠。

據悉，有城大校董於上月19日校董會議內，引述其他院校的上述投訴。校董會秘書、大學數據研究處總監Kevin Downing在會上稱他本人負責把數據交予各國際學術機構，但事前經過大學管理級高層審核。

城大委託會計師行審查

城大校長郭位在該次校董會議未有進一步解釋何以呈交QS的學生人數與教資會紀錄不符，更稱曾在大學校長會中談論此事。郭當時憶述，在校長會上表明城大未有「篤數」，揚言各院校大可一同拿出完整數據以供審核，郭聲稱當時各校長聽罷未有反應。

城大校方回覆《蘋果》查詢時，未有解釋交予QS的學生人數是如何計算，僅稱師生比例並非計算排名的唯一指標，城大昨進一步否認呈交QS的數據是暑假的在學人數，又指QS定期委託獨立專業機構覆查，確認數據無誤。郭位已決定委託會計師行獨立審查校方提交QS的數據，並提交報告，以符合校方要求的「高超」行事標準；QS未有正面回應曾否接獲香港院校投訴，僅稱曾調查香港個別大學的資料誤差，未發現不誠實行為。QS強調對欺騙行為「零容忍」，如發現院校提交不實資料，會取消相關年度排名。

城大學生會會長陳岳霖也聽聞城大涉嫌向排名機構「報細」學生人數一事，但向校方追問不果。他不排除有人「篤數」，谷高城大排名，促校方公開交代。

本身是大律師的法政匯思召集人蔡騏指出，如果城大提交的學生人數「反映事實」，即該年度某月某日的確實人數，就不涉提交虛假資料，最多只是「取巧」。但此舉對其他院校造成不公，削弱排名榜公信力，他認為責任在QS，「機制好值得質疑，點解會容許城大咁樣交資料？」

相關新聞

學者憂排名先行教育失衡
頭條 3小時前

大學高層：焗登廣告增知名度
頭條 3小時前

師生比例越細分數越高
頭條 3小時前